1953/8/18 中華民國行政院公佈「戡亂時期檢肅匪諜舉

1953/8/18 行政院公佈「戡亂時期檢肅匪諜舉辦聯保辦法」。

實施後，在各級機關、學校、部隊、工廠及社團、財團任職者，必需有兩人以上的保證人。
人與人之間需要互相嚴密監視、考察(不只是被保證人，連保證人之間都要互相監視)，只要裡面有人被認為是「匪諜」事情就大條了：
※ 涉及包庇藏匿者，依「懲治叛亂條例」處死刑、無期徒刑或十年以上有期徒刑。
※ 不告密檢舉或縱容之者，依「戡亂時期檢肅匪諜條例」處一年以上、七年以下有期徒刑。
※ 不知情但應注意並能注意而不注意者，以行政執行法或公務員懲戒法處罰之。

臺灣人與人之間的信任關係，在戰後這類措施的實施下，徹底崩解。數不盡的人因此鋃鐺入獄甚至被處決。
這也是臺灣除了資源被掏空強佔、人民被屠殺、文化語言被毀滅、歷史記憶被置換加上無止盡的戰爭威脅之外，被中華民國政權統治所付出永遠無法彌補的代價之一